\begin{savequote}[45mm]
\ascii{Do the simplest thing that could possibly work.}
\qauthor{\ascii{- Kent Beck}}
\end{savequote}

\chapter{代码风格} 
\label{ch:physical-design}

\section{开发环境}

\begin{content}

\begin{regulation}
系统中所有的代码看起来就好像是由单独一个值得胜任的人编写的。\footnote{\ascii{Agile Software Development, Principles, Patterns, and Practices, Robert C. Martin}}。
\end{regulation}

我们倡导\ascii{XP}的价值观，致力于优秀的软件设计。遵循统一的代码规范，可以使的团队内部形成统一的代码风格，降低沟通成本，增强系统的可理解性。

\begin{regulation}
为了保证代码的最大可移植性，团队使用的操作系统、编译器类型、版本等基础设施应保持一致性，遵循统一的，一致的，没有歧义的代码规范。
\end{regulation}

不推荐在\ascii{Windows}上开发\ascii{C/C++}程序；推荐使用\ascii{Linux}，\ascii{MacOS}等类\ascii{Unix}操作系统。

\begin{regulation}
团队统一使用相同的集成开发环境\ascii{(IDE)}，并使用统一的代码模板，保持代码风格的一致性。
\end{regulation}

推荐两款集成开发环境\ascii{(IDE)}，因为它们都支持良好的重构功能：
\begin{enum}
  \eitem{\ascii{Eclipse}}
  \eitem{\ascii{Clion}}
\end{enum}

\begin{regulation}
团队使用统一\ascii{IDE}的主题风格，例如代码模板。
\end{regulation}

团队应该建立统一的\ascii{IDE}的主题，团队成员可简单地导入主题，即可完成环境的自动配置，形成团队内部的统一规范。

\begin{regulation}
团队统一配置\ascii{IDE}使用等宽字体
\end{regulation}

如果团队中有人使用非等宽字体，会造成团队内部代码对不齐、缩进混乱的情况。优秀的程序员在写第一行代码前，都会将自己的编译环境、颜色、字体等调整到最佳状态，以便在写代码的时候更友好地、更快捷地反馈所存在的问题，提高工作效率。

\begin{regulation}
团队统一配置\ascii{IDE}的文件编码格式，避免中文出现乱码的现象
\end{regulation}

强烈推荐遵循良好的代码注释的规范和最佳实践；倡导整洁代码，代码自解释；即使在特殊场景需要注释时，应使用标准的英文注释。

\begin{regulation}
团队统一配置\ascii{IDE}的\ascii{TAB}为相同数目的空格，坚决抵制使用\ascii{TAB}对齐代码\footnote{\ascii{TAB}一般配置为2或4个空格，所有的编辑器都提供了类似的配置接口。}
\end{regulation}

因各种编辑器解释\ascii{TAB}的长度存在不一致，如果使用\ascii{TAB}对齐代码，可能会使代码缩进混乱不堪。

\end{content}

\section{代码风格}

\begin{content}

\begin{regulation}
团队应该保持一致的命名、缩进、空格、空行、断行的代码风格。
\end{regulation}

业界存在多种经典的代码风格，各自都拥有独特的优势，团队应该选择并保持其中一种代码风格。

\begin{enum}
  \eitem{\ascii{K\&R}}
  \eitem{\ascii{BSD/Allman}}
  \eitem{\ascii{GNU}}
  \eitem{\ascii{Whitesmiths}}
\end{enum}

统一代码风格并非难事，团队发布统一的\ascii{IDE}代码模板，及其定制一个方便的格式化快捷键即可解决所有对齐、缩进、空格、断行等问题。

\begin{regulation}
程序实体之间有且仅有一行空行。
\end{regulation}

函数之间的空行，能够帮组我们快速定位函数的始末的准确位置；甚至在函数内部，将逻辑相关的代码放在一起也同样具有意义（理论应该提取该函数，并合理命名），它能够帮助我们更好地理解代码块的语义。

超过一行的空行完全没有必要，部分粗心的程序员在处理这些细节时总存在着或多或少的问题，团队应该杜绝这样的情况发生。

\begin{regulation}
每个文件末尾都应该有且仅有一行空行。
\end{regulation}

如果使用\ascii{Eclipse}，在创建新文件时自动地在文件末添加一行空行；但诸如\ascii{Visual C++}等情况下，则需要程序员在文件末自行手动地添加一行空行。这样做可以最大化地实现代码的可移植性，避免某些编译器因缺少空行而产生警告信息。

\begin{regulation}
每一行的代码或注释不得超过\ascii{80}列；否则将其拆分为若干行，并保持适当缩进，保证排版整洁漂亮。
\end{regulation}

长表达式、长语句或多或少都存在重复，此时往往是函数提取、概念整合的最佳时机，缩短长表达式、长语句可以极大地改善代码的可读性，缩短代码阅读和理解的时间。

\begin{regulation}
注释符号与注释内容之间要用一个空格分割
\end{regulation}

当注释内容与注释符号之间没有空格，尤其是中文注释，导致部分编译器词法分析错误，导致编译失败。

反例：
\begin{leftbar}
\begin{c++}
/*multi-line comment*/
//sigle-line comment
\end{c++}
\end{leftbar}

正例：
\begin{leftbar}
\begin{c++}
/* multi-line comment */
// single-line comment
\end{c++}
\end{leftbar}

\end{content}
